# JustEncrypt

JustEncrypt - это веб-панель для централизованного управления SSL-сертификатами Let's Encrypt. Бесплатна, с открытыми исходниками и легко устанавливается почти на любой хостинг с поддержкой PHP. Панель облегчает работу системных администраторов имеющих большое количество сайтов и серверов с сертификатами Let's Encrypt (далее LE). Управлять сертификатами на разных серверах из консоли - это неудобно, потому и была создана панель JustEncrypt. Теперь не обязательно устанавливать обычный консольный LE-клиент на все серверы. Панель взаимодействует c серверами по SSH а вы управляете сертификатами на ваших серверах из веб-интерфейса.

## Быстрый старт

**Важно:** панель JustEncrypt предназначена для системных администраторов имеющих опыт работы с сервером по SSH и опыт настройки веб-сервера путём правки конфигов. Если вы не умеете настраивать конфиги веб-сервера, то сначала нужно этому научиться.

Начнём с понимания принципа работы программы. Панель написана на языке PHP и устанавливается на хостинг так-же как обычная CMS. Процесс ввода LE-сертификата в работу выглядит следующим образом:

* Для начала нам нужно зарегистрировать сам SSL-сертификат. LE требует подтвердить, что вы являетесь владельцем домена. Для подтверждения, в корневую директорию сайта нужно загрузить файл со специальным кодом. Панель загружает файл и делает подтверждение автоматически. Вам нужно только указать IP-адрес SSH-сервера, логин+пароль и путь к корневой директории сайта.
* Домен подтверждён, сертификат зарегистрирован. Теперь этот сертификат в каком-то виде нужно выгрузить на ваш сервер. На данный момент панель поддерживает формирование файлов сертификата для веб-серверов Nginx и Apache. Предполагается, что в конфигах веб-сервера уже прописаны пути к файлам сертификата. В панели JustEncrypt вам нужно указать путь к файлу в который будет сохранён сертификат.
* Панель по SSH выгрузила на ваш сервер все файлы относящиеся к сертификату. Чтобы веб-сервер "подхватил" файлы сертификата панель (опционально) может выполнить на вашем сервере какую-нибудь команду, например service nginx reload.

Теперь давайте рассмотрим пошаговый пример установки панели и регистрации сертификата.

* Скачайте дистрибутив панели и распакуйте его на ваш хостинг. Ссылка на актуальную версию панели находится на главной странице сайта. Zip-архив или tar - не имеет значения, это одни и те-же файлы упакованные разными способами.
* Директория static_pub - это корневая директория сайта на который устанавливается панель, в ней находится файл index.php. Если на вашем хостинге корневая директория сайта public_html то вы можете переименовать static_pub в public_html.
* Панель должна быть доступна именно в корневой директории сайта. Панель не будет работать если её установить, например по адресу http://mysite.ru/sslpanel/. Поэтому для панели вы можете создать отдельный поддомен http://sslpanel.mysite.ru/ - этот адрес мы будем использовать далее как пример.
* Перейдите по адресу http://sslpanel.mysite.ru/ и инсталлятор предложит вам ввести начальные данные:
Установка панели JustEncrypt
* Здесь вам нужно указать только пароль для входа в панель и e-mail на который будет зарегистрирован аккаунт Let`s Encrypt. Приватный ключ указывать не нужно.
* После установки войдите в панель с вашим паролем -> перейдите в раздел "Настройки системы" -> кликните по ссылке "Зарегистрировать новый LE-аккаунт" -> зарегистрируйте аккаунт. После регистрации аккаунта вы уже можете регистрировать сертификаты.
* В форме регистрации сертификата вам нужно указать путь к корневой директории вашего сайта. Т.е. полный путь к директории где лежит файл index.php или index.html. В момент регистрации сертификата панель подключится к вашему серверу по SSH и загрузит в эту директорию файл верификации домена.
* Сертификат зарегистрирован. Теперь перейдите в список сертификатов -> откройте детали сертификата -> конфигурации выгрузки -> создайте новую конфигурацию выгрузки. В параметрах конфигурации выгрузки вам нужно указать пути куда будут сохранены приватный ключ и файлы сертификатов. Панель работает с вашим сервером по ранее указанному SSH-аккаунту.
* Конфигурация выгрузки готова. Далее вы можете перейти в список конфигураций выгрузки и кликнуть по ссылке "Выгрузить". После успешной выгрузки на вашем сервере появятся файлы сертификата. Если указана команда перезагрузки веб-сервера то она также будет выполнена.
* В директории static_priv есть скрипт cron.php. Его нужно поставить на ежедневный запуск для того, чтобы панель могла автоматически перевыпускать и выгружать сертификаты срок действия которых подходит к концу.

## Требования

Для работы панели требуется PHP версии 5.4 и выше. Рекомендуемая версия PHP 5.6. На PHP 5.3 и ниже панель работать не будет из-за использования возможностей которые появились начиная с версии 5.4. Также требуются следующие модули PHP: curl, date, fileinfo, filter, hash, json, mbstring, mcrypt, openssl, PDO, pdo_sqlite, SimpleXML, zip. Все эти модули есть на большинстве современных LAMP-серверов. Панель обязательно должна устанавливаться на корневой URI домена. В URI панели не допускается директория, например не получится использовать панель по адресу http://mysite.ru/sslpanel/. Вы можете использовать для панели отдельный поддомен, например http://sslpanel.mysite.ru/. Ограничений на ОС нет, работа панели проверялась под Windows/Linux/FreeBSD.

## Внутреннее устройство

Файлы панели разбиты на три директории:

- static_priv - по большей части здесь находится php-код панели. Это статическая директория, файлы внутри ней не должны меняться ни при каких условиях. Доступ к директории извне не допускается.
- static_pub - это корневая директория вашего сайта. Файлы этой директории в свободном доступе любому посетителю сайта. Директория статическая, файлы внутри неё изменяться не должны.
- userdata - в этой директории находится всё, что разрешено менять пользователю, а именно: логи, база данных, конфиги, временные файлы. Доступ к директории извне категорически запрещён, так как в ней хранятся пароли от ваших SSH-серверов.
- Логи могут записываться в следующие файлы: debug.log, info.log, error.log, security.log. Если лог-файл отсетствует - значит ещё не приходилось в него что-либо записывать. Содержимое debug.log записывается только если в файле config.php параметр DEBUG имеет значение true.
- База данных находится в файле `db.sqlite`. Пароли и ключи доступа к вашим SSH-серверам хранятся в этом файле и шифруются алгоритмом AES 256. Ключ шифрования находятся в файле `config.php`, константа `SALT_PRIV`. Если файл `db.sqlite` отсутствует то считается, что панель не установлена.
Если вы делаете бэкапы то они сохраняются в директорию backups. В целях безопасности из веб-интерфейса можно сделать бэкап, но нельзя его скачать.
- Экспортёр - это компонент панели позволяющий выполнять выгрузку сертификата на сервер. На данный момент панель имеет два экспортёра: nginx и apache.
Взаимодействие с удостоверяющим центром Let`s Encrypt осуществляется напрямую, по протоколу ACME. Какие-либо LE-специфичные компоненты (например certbot, acme.sh) в панели не используются.

## Обновления и версии

Версия панели состоит из трёх чисел. Первое может измениться только при появлении принципиально новой панели, с большими изменениями в архитектуре. Второе число означает существенное изменение, например появление новой возможности. Третье число означает незначительные изменения, в частности багфиксы. При обнаружении ошибки прежние версии не меняются и выпускается новая версия.

Обновление панели делается следующим путём: создаётся бэкап -> устанавливается новая версия панели -> в свежеустановленную панель делается импорт бэкапа. Не обновляйте панель без явной необходимости, это потенциально проблемный процесс. Перед обновлением, помимо бэкапа, обязательно создайте архив с файлами вашей панели (static_priv, static_pub, userdata) - это поможет вам в случае проблем с новой панелью.

## Рекомендации

Вы должны понимать, что хранение доступов к большому количеству серверов в одном месте должно обеспечиваться высоким уровнем безопасности. По возможности старайтесь использовать SSH-аккаунты с минимумом привилегий. Устанавливайте панель на сервер в безопасности которого вы уверены. Не рекомендуется оставлять панель в открытом доступе для всего интернета. Настоятельно рекомендуется использовать https для доступа в панель. Если доступ в панель осуществляется через интернет - можно "накрыть" панель basic-авторизацией средствами вашего веб-сервера. Крайне не рекомендуется использовать для панели shared-хостинг и серверы с большим количеством пользователей.
